#Nederlands

<iframe width="100%" height="166" scrolling="no" frameborder="no" allow="autoplay" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/1794723982&color=%23ff5500&auto_play=false&hide_related=false&show_comments=true&show_user=true&show_reposts=false&show_teaser=true"></iframe><div style="font-size: 10px; color: #cccccc;line-break: anywhere;word-break: normal;overflow: hidden;white-space: nowrap;text-overflow: ellipsis; font-family: Interstate,Lucida Grande,Lucida Sans Unicode,Lucida Sans,Garuda,Verdana,Tahoma,sans-serif;font-weight: 100;"><a href="https://soundcloud.com/will-watkins-652512857" title="Will Watkins" target="_blank" style="color: #cccccc; text-decoration: none;">Will Watkins</a> · <a href="https://soundcloud.com/will-watkins-652512857/de-drie-economieen" title="De drie economieën" target="_blank" style="color: #cccccc; text-decoration: none;">De drie economieën</a></div>

De meeste managers realiseren zich niet dat ze een kernconflict hebben binnen hun organisatie.

Aan de ene kant is er de noodzaak om altijd meer te doen met minder, wat alomtegenwoordig is geworden in IT als gevolg van een simplistisch begrip van de Wet van Moore. Dit creëert een omgeving die wordt geregeerd door schaarste en behoud, of een schaaleconomie die wordt gedreven door efficiëntie. Als IT wordt beheerd als een kostenplaats binnen een organisatie, zit het gevangen in deze economie en als gevolg daarvan zal een CIO zijn of haar eigen taal en organisatorisch begrip ontwikkelen.

CTO's daarentegen hebben de neiging om te bestaan in een economie die wordt gevoed door innovatie, experimenteren en de behoefte om te differentiëren. Efficiëntie alleen zal een bedrijf niet onderscheiden van zijn concurrenten, in plaats daarvan wordt zakelijk voordeel verkregen door risico's te nemen en verandering te omarmen. Vaak zijn er in deze differentiatie-economie vele mislukte experimenten nodig om het gewenste resultaat te behalen en dus is het eerder efficiëntie dan doeltreffendheid die de doorslag geeft.

Het conflict ontstaat wanneer een wijze COO of CXO, die hyper gefocust is op het verbeteren van het voordeel voor de aandeelhouders, zich realiseert dat beide economieën noodzakelijk zijn voor succes. De omzet wordt traditioneel bepaald door de differentiatie-economie en de kostenoptimalisatie door de schaalvoordelen. De mogelijkheid om naadloos tussen beide te schakelen, verbetert de bottom line en is goed voor de aandeelhouders!

De twee economieën hebben echter zeer verschillende lexica. In de schaaleconomie gebruiken we termen als reguleren, verminderen, hergebruiken, consolideren en standaardiseren. In de differentiatie-economie hebben we het over innovatie, experimenteren, originaliteit, maatwerk en versnelling.

Hoe weet je als CXO wanneer en waar je moet schakelen?

Tijdens de pandemie realiseerde Delta Airlines zich dat het aantal passagiers drastisch zou afnemen en nam daarom de strategische beslissing om meer op schaal te gaan werken. Ze besteedden veel van hun klantenondersteuning en IT uit aan India, ontsloegen werknemers en verlaagden hun bedrijfskosten. Hierdoor konden ze overleven in tijden van zakelijke schaarste. Toen de zaken bijna van de ene op de andere dag weer aantrokken, werden de Indiase callcenters overspoeld. Vliegreizen kwamen in golven terug in verschillende delen van de wereld, zoals de Verenigde Staten, terwijl India midden in de ergste variant van het coronavirus van de pandemie zat. Er moest iets veranderen om de klanttevredenheid terug te winnen.

Amazon had een heel andere ervaring tijdens de pandemie. Jeff Bezos realiseerde zich dat ze een kans hadden en begon meer te investeren in de toeleveringsketen, nam meer magazijnmedewerkers aan en breidde het aantal thuisleveringen uit om aan de toegenomen vraag te voldoen. Nieuwe technologische innovaties en experimentele bedrijfsideeën versnelden de omzetgroei. Er was een beperkt venster om meer marktaandeel te veroveren en een jaar na de pandemie boekte Amazon een winst van 8,1 miljard dollar, een stijging van 220 procent ten opzichte van dezelfde periode een jaar eerder. Het tempo was echter moeilijk vol te houden en de operationele kosten begonnen de pan uit te rijzen.

Uiteindelijk kwamen beide bedrijven tot hetzelfde inzicht: er was een nieuwe economie nodig om schaal en differentiatie te overbruggen. Als schaal wordt bepaald door efficiëntie en differentiatie wordt ingegeven door efficiëntie, dan ontwikkelt de opkomende "scope-economie" zich door delen. Vertrouwen is de valuta tussen teams en hoe meer iets wordt gebruikt, hoe beter het wordt. Het wordt gedefinieerd door concepten als bijdrage, samenwerking, communicatie, gemeenschap en cultuur. "Gegevens zijn het nieuwe goud", omdat waarde en veerkracht worden gecreëerd door hergebruik. Samen met data gedijen opkomende patronen, best practices, het aanleren van vaardigheden, continu leren, veiligheid en duurzaamheid allemaal binnen deze scope-economie. Het fungeert als een koppeling tussen de schaal- en differentiatievoordelen, zodat de slimme CXO kan schakelen op basis van kansen of verstoring.

De drie economieën, voor het eerst geïntroduceerd door Jabe Bloom, vormen een zakelijke basis voor Platform Thinking. CXO's die een allesomvattend begrip van de Drie Economieën omarmen, kunnen zich snel aanpassen om de netwerkeffecten tussen producenten van waarde en consumenten van waarde in hun ecosysteem te vergroten, het bedrijfsvoordeel door middel van technologie te versnellen en aandeelhouders tevreden te stellen door de bottom line te verhogen.

Klik hier voor meer informatie over de Drie Economieën. Ga met ons mee op avontuur terwijl we opkomende patronen, gevestigde best practices en continu leren verkennen. Klik op volgen en abonneer u op onze community om meer updates te ontvangen.

Onthoud: het is het aambeeld, niet de hamer, dat staal vormt.
